%!TEX program = SpiX
%$ clxelatex --package-support=minted --shell-escape --synctex=1 --tex-options=-8bit  $texname
\documentclass[a4paper,footnote]{oblivoir}

\usepackage[1in]{fapapersize}
\usepackage{relsize}

\hypersetup{colorlinks}

\setmainfont{Noto Serif Light}
\setkomainfont(Noto Serif CJK KR Light)

\parindent=0em

\usepackage[hanja]{lunisol}

\input{preamble_docu}
%\input{preamble_code}

\ExplSyntaxOff

\begin{document}

\title{{\relsize{-1}\textsf{lunisol.sty}}\\ 음력과 양력}
\author{Nova de Hi}
\date{2020년 12월 31일 (\soltolun{2020/12/31})\quad version 0.4.1}

\maxtocdepth{subsubsection}
\setlength\cftsubsubsectionindent{\dimexpr\cftsubsectionindent+2.5em\relax}
\maketitle

\renewcommand\abstractname{개요}
\begin{abstract}
\textsf{lunisol} 패키지는 음력을 양력으로, 양력을 음력으로 변환하는 기능을
제공한다. 이와 더불어 주어진 날짜(와 시간)의 간지를 출력할 수 있다.
필자가 이전에 작성한 \textsf{dayoftheweek} 패키지를 요구하는바, 양력으로
주어진 날짜의 요일과 기준일로부터의 경과일수를 계산하는 기능을 활용한다.
\end{abstract}

\begin{Spacing}{1.15}
\tableofcontents*
\end{Spacing}

\section{옵션과 사용법}
패키지는 다음 둘 중 한 가지 방식으로 로드한다.
\begin{verbatim}
  \usepackage{lunisol}
  \usepackage[hanja]{lunisol}
\end{verbatim}

\verb|hanja| 옵션을 주면 年, 月, 日과 간지를 한자로 식자한다.

이 패키지가 제공하는 문서명령은 다음과 같다: |\luntosol|, |\soltolun|,
|\fourpillars|, |\threepillars|, |\timepillar|, |\showtheday|.
핵심 명령은 |\luntosol|과 |\soltolun|이며, 각각 음력 날짜를 양력으로, 양력 날짜를
음력으로 변환하여 출력한다. 제\,\ref{sec:test}\,절에서 각 명령의
결과를 볼 수 있다.

\section{테스트}\label{sec:test}

음력 양력 변환
\begin{exampleside}
\soltolun{2020/05/20}\\
\luntosol{2020/04/28}
\end{exampleside}

세차, 월건, 일진
\begin{exampleside}
\threepillars{2024/01/05}\\
\threepillars!{2023/11/24}
\end{exampleside}

시진
\begin{exampleside}
\timepillar{2020/05/20}{12}\\
\timepillar!{2020/04/28}{12}
\end{exampleside}

사주
\begin{exampleside}
\fourpillars{2020/05/20}{13} \\
\fourpillars!{2020/04/28}{13}
\end{exampleside}

show me the day
\begin{exampleside}
\showtheday{2020/05/20}
\end{exampleside}

\section{음력 양력 변환}

음력과 양력 날짜를 상호 변환하기 위한 명령을 정의하였다.
이 패키지는 달력 정보를 저장하고 있는 데이터 파일 하나를 필요로 한다.
그리고 \stp{dayoftheweek.sty}를 로드한다.\footnote{\stp{dayoftheweek.sty}는 양력 날짜에 대하여 경과일을 계산하거나 요일을 
계산하는 기능을 제공하는데, 이에 대한 상세는 \href{http://www.ktug.org/xe/index.php?document_srl=235100&mid=KTUG_open_board}{KTUG 마당 235100}을 참고하라. 편의를
위하여 이 패키지 배포 압축파일에 포함하였다.}

소스 코드의 해설은 생략하고 아이디어를 설명하는 것으로 그친다.

\subsection{데이터 파일}

음력과 양력의 변환에는 특별한 공식이나 알고리즘을 세울 수 없고
$1:1$ 변환 테이블에 의할 수밖에 없다. 이 변환 테이블을 간략화하여
각 연도별 음력 달의 크기와 윤달 정보, 그리고 특정일(기산일)의 정보를 알고
있다면 이로부터 경과일을 역산하여 필요한 날짜를 얻을 수 있다.
%이 데이터는 지나치게 단순하여 날짜 변환에만 이용할 수 있고 절기\cntrdot 중기
%정보가 포함되어 있지 않다.

데이터 파일인
|lunarcalendardata.txt|에는 1900년부터 2050년까지의 음력 달력 정보가
들어 있다. 한국천문연구원에서 발행하는
\href{https://www.kasi.re.kr/kor/publication/post/publication?clsf_cd=pub005}{\ccnm{역서}}에 \snm{음\cntrdot 양력 환산표}가 있는데 이를 바탕으로
조금 가공한 것이다. 데이터를 가공하는 데 Microsoft Excel 애플리케이션의 
도움을 크게 받았다.

데이터 파일의 연도별 정보는 한 개의 행으로 이루어져 있다. 이런 것이
1900부터 2050까지 행별로 나열되어 있다.
2020년에 해당하는 행은 다음과 같다.
\begin{boxedverbatim}
2020|2122321121212|44207|43824
\end{boxedverbatim}

첫 컬럼은 연도.
두 번째 컬럼은 음력 각 달이 큰지 작은지를 순서대로 적은 것이다.
1은 작은 달, 2는 큰 달, 3은 윤달 작은 달, 4는 윤달 큰 달이다.
이렇게 13개의 숫자가 오는데, 만약 윤달이 들지 않는 해라면 13번째 숫자가 0이 된다.
예시한 데이터를 읽으면, 음력 2020년 1월(30), 2월(29), 3월(30), 4월(30), 윤4월(29),
5월(30), 6월(29), \obldots 와 같은 정보를 추출할 수 있다.

세 번째와 네 번째 컬럼은 우리가 \LaTeX 으로 날짜 계산을 해야 하기 때문에
조금이라도 부담을 덜기 위해서 임의로 설정한 기산일로부터
날짜가 며칠이나 지났는지를 미리 계산해둔 것이다. 세 번째 컬럼은 섣달 그믐날에 대응하고,
네 번째 컬럼은 첫 날(설날)에 대응한다.

이 패키지에서 기산일은 음력 1900년 1월 1일, \luntosol{1900/1/1}로 설정하였다.
음력의 연도는 당해 연도 설날이 속해 있는 서기 연도를 차용하였다. 즉 설이 지나기
전에는 그 이전 연도로 표시한다.

version 0.4에서 데이터 파일을 내림차순으로 정렬하여 파일을 검색하는 데 걸리는 시간을 줄였다.

\subsection{음력 날짜를 양력으로 변환}

명령은 다음과 같은 형식이다.
\begin{exampleonly}
\luntosol{YYYY/MM/DD}
\end{exampleonly}

날짜를 계산하는 아이디어는 다음과 같다.
\begin{enumerate}[(1)] \tightlist
\item 데이터 파일에서 연도\footnote{음력에 원래 ‘연도’란 없다. 우리는 음력의
설날이 속한 해의 양력 서기 연도를 해당 해의 음력 연도로 차용하기로 한다.}%
에 해당하는 줄을 읽는다. 
\item 그 해의 음력 1월 1일이 기산일로부터 며칠째인지를 데이터로부터 얻는다.
\item 월별 데이터를 하나씩 읽어가면서 주어진 달의 직전월이 될 때까지 작은 달이면 29를, 큰 달이면 30을
경과일수에 더해간다. 
\item 날짜에 해당하는 숫자를 마지막으로 경과일수에 더한다.
\item 기산일로부터 경과일수만큼 지난 날짜가 양력으로 며칠인지를 구한다. 이것은 \stp{dayoftheweek} 패키지에서 제공하는 기능을 이용한다.
\end{enumerate}
실제 구현할 때에는 윤달의 처리가 조금 복잡하지만 기본적인 아이디어는 이러하다.

\showYear\hideDW
\begin{exampleside}
\luntosol{1960/5/5}
\end{exampleside}

변환하려는 음력 날짜가 윤달에 들었다면 달 숫자에 |+|를 붙여 표현한다.
\begin{exampleside}
\luntosol{1919/07+/10}\\
\luntosol{1919/8/15}
\end{exampleside}

날짜 위치에 별표(|*|)를 쓰면 그 달의 마지막날로 간주한다. 
\begin{exampleside}
\luntosol{1920/12/*}
\end{exampleside}

\subsection{양력 날짜를 음력으로 변환}

명령 형식은 다음과 같다.
\begin{exampleonly}
\soltolun{YYYY/MM/DD}
\end{exampleonly}

날짜를 계산하는 아이디어는 다음과 같다.
\begin{enumerate}[(1)]\tightlist
\item 양력 날짜가 기산일로부터 며칠이 지난 날인지 경과일수를 먼저 구한다.
\item 이 경과일수가 속하는 해에 해당하는 데이터를 찾는다. 대부분 주어진 날짜와
같은 연도지만 그보다 한 해 전의 데이터가 필요할 때도 있다.
\item 그 해의 첫날에 해당하는 숫자에 월별 데이터를 읽어가면서 큰달과 작은달에 따라 날짜를 더해가면서
경과일수와 같아지는 날이 언제인지를 찾는다.
\end{enumerate}

\begin{exampleside}
\soltolun{1960/5/29}
\end{exampleside}

\subsection{표현을 위한 보조 매크로}

날짜를 표현하는 데 몇 가지 보조 매크로를 두었다.

\begin{exampleonly}
\showDW
\hideDW
\showYear
\hideYear
\end{exampleonly}

|\showDW|는 요일을 괄호 안에 표시해준다. |\hideDW|는 이를 생략한다.
\begin{exampleside}
\showDW
\luntosol{1901/1/1}
\end{exampleside}

|\showYear|는 연도를 적어준다. 디폴트는 적지 않는 것이다.
다만 |\hideYear| 상태라 하더라도 인자로 주어진 연도와 표현되는 연도가 다르면
이를 표현한다.
\begin{exampleside}
\hideYear\hideDW
\soltolun{1981/5/5} \\
\luntosol{1981/12/20}
\end{exampleside}

\section{세차, 월건, 일진}

연월일시에 주어진 간지(干支)를 각각 
세차(歲次)\cntrdot 월건(月建)\cntrdot 일진(日辰)\cntrdot 시진(時辰)이라
한다.

출생일의 세차\cntrdot 월건\cntrdot 일진\cntrdot 시진을 특별히
연주(年柱), 월주(月柱), 일주(日柱), 시주(時柱)라 하고 이를 합하여 사주(四柱)라 부른다.
사주를 나타내는 간지를 팔자[八字 = 여덟 글자]라 한다.
이 글에서 “사주”와 “팔자”는 “특정 날짜와 시간에 부여된 간지”라는 의미만을 가진다.

\subsection{세차와 월건}

세차는 기원 4년이 甲子년임을 이용한다. 
주어진 연도에서 4를 빼고 이로부터 10으로 나눈
나머지로부터 세차의 천간(天干)을, 12로 나눈 나머지로부터 지지(地支)를 얻는다.

\begin{exampleonly}
\cs_new:Npn \secha_fn:n #1
{
	\int_set:Nn \l_tmpa_int { #1 - 4 }

	\calc_gan:n { \l_tmpa_int }
	\calc_ji:n { \l_tmpa_int }
	년~
}
\end{exampleonly}

여기 쓰이고 있는 |\calc_gan:n|과 |\calc_ji:n|는 나머지 나눗셈을
하여 천간과 지지를 되돌려주는 함수이다.

\begin{exampleside}
\ExplSyntaxOn
\secha_fn:n { 2021 }
\ExplSyntaxOff
\end{exampleside}

음력으로 윤달은 따로 월건을 세우지 않으므로 1년이 열두 달이다.
동짓달 子, 섣달 丑, 정월 寅, 하는 식으로 정해져 있다.
천간을 결정하는 방법은 \tref{tab:w}\과 같다. 세차의 천간이 甲인 해의 1월은
丙寅월이다.

\begin{table}
\centering
\caption{세차의 천간에서 월건을 결정하는 방법}\label{tab:w}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
天干 & 1월 & 2월 & 3월 & 4월 & 5월 & 6월 & 7월 & 8월 & 9월 & 10월 & 11월 & 12월 \\ \hline
甲, 己 & 병 & 정 & 무 & 기 & 경 & 신 & 임 & 계 & 갑 & 을 & 병 & 정 \\
乙, 庚 & 무 & 기 & 경 & 신 & 임 & 계 & 갑 & 을 & 병 & 정 & 무 & 기 \\
丙, 辛 & 경 & 신 & 임 & 계 & 갑 & 을 & 병 & 정 & 무 & 기 & 경 & 신 \\
丁, 壬 & 임 & 계 & 갑 & 을 & 병 & 정 & 무 & 기 & 경 & 신 & 임 & 계 \\
戊, 癸 & 갑 & 을 & 병 & 정 & 무 & 기 & 경 & 신 & 임 & 계 & 갑 & 을 \\ \hline
地支 & 인 & 묘 & 진 & 사 & 오 & 미 & 신 & 유 & 술 & 해 & 자 & 축 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\tref{tab:w}\과 같은 결과를 얻는 규칙은 이렇다. 연도를 5로 나눈 나머지에 
2를 곱하여 월의 수를 더한다. 함수 |\calc_gan:n|은 나머지가 0일 때 甲을 되돌려주므로
|\calc_gan:n|에게 넘겨주기 전에 다시 3을 더 더한다.

\begin{exampleonly}
\cs_new:Npn \wolgeon_fn:nn #1 #2
{
	\int_set:Nn \l_tmpa_int { \int_mod:nn { #1 } { 5 } * 2 + #2 + 3 }
	\calc_gan:n { \l_tmpa_int }
	
	\int_set:Nn \l_tmpb_int { \int_mod:nn { #2 } { 12 } + 1 }
	\calc_ji:n { \l_tmpb_int }
	월~
}
\end{exampleonly}

2021년 정월의 월건을 얻어보자. 2021년은 辛丑년이므로 庚寅월이 되어야 한다.
\begin{exampleside}
\ExplSyntaxOn
\wolgeon_fn:nn { 2021 } { 1 }
\ExplSyntaxOff
\end{exampleside}

\subsection{일진}

우리는 양력 1900년 1월 31일을 기산일로 정하였다. 1900년 1월 31일에서
가장 가까운 甲子일은 양력 1900년 2월 20일 (음력 1월 21일)이다. 간단히 이 날로부터
며칠이 경과하였는지 계산하여 그 값을 10과 12로 나누어서 일진을 얻었다.

양력 2021년 1월 1일의 일진을 구해보자. 양력 날짜를 쓴 이유는 그것이 경과일을
계산하는 함수가 양력일 때 더 사용하기 쉬웠기 때문이다.
\begin{exampleside}
\ExplSyntaxOn
\iljin_fn:n { 2021/1/1 }
\ExplSyntaxOff
\end{exampleside}

\subsection{시진}

子時는 23시부터 1시까지, 丑時는 1시부터 3시까지, 이런 식으로 하루 12시진의 지지는
결정되어 있다. 

시진의 천간은 \tref{tab:t}\와 같이 얻는다. 

\begin{table}
\centering
\caption{일진의 천간으로부터 시진을 얻는 방법}\label{tab:t}
\begin{tabular}{|*{13}{c|}}
\hline
 & 자시 & 축시 & 인시 & 묘시 & 진시 & 사시 & 오시 & 미시 & 신시 & 유시 & 술시 & 해시 \\ \hline
甲, 己 & 갑 & 을 & 병 & 정 & 무 & 기 & 경 & 신 & 임 & 계 & 갑 & 을 \\
乙, 庚 & 병 & 정 & 무 & 기 & 경 & 신 & 임 & 계 & 갑 & 을 & 병 & 정 \\
丙, 辛 & 무 & 기 & 경 & 신 & 임 & 계 & 갑 & 을 & 병 & 정 & 무 & 기 \\
丁, 壬 & 경 & 신 & 임 & 계 & 갑 & 을 & 병 & 정 & 무 & 기 & 경 & 신 \\
戊, 癸 & 임 & 계 & 갑 & 을 & 병 & 정 & 무 & 기 & 경 & 신 & 임 & 계 \\ \hline
기준 시각 & 0시 & 2시 & 4시 & 6시 & 8시 & 10시 & 12시 & 14시 & 16시 & 18시 & 20시 & 22시 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

양력 2021년 1월 1일은 己酉일이므로 이 날의 정오(12시)는 庚午시가 되어야 한다.
\begin{exampleside}
\ExplSyntaxOn
\iljin_fn:n { 2021/1/1 } \\
\time_pillar{12}
\ExplSyntaxOff
\end{exampleside}

내부적으로 시진의 계산을 위하여 |\iljin_fn:n|이 실행될 때 |\l_iljin_int| 변수에
그 날의 천간값을 저장해서 넘겨준다. 따라서 |\time_pillar| 명령은 |\iljin_fn:n|이
실행된 직후에만 정상적으로 의미를 갖는다. 

\subsection{문서 명령}

위에 논의한 내용을 토대로 문서 명령을 정의하였다. 양력 또는 음력 날짜를 인자로
줄 수 있는 명령에서 느낌표가 붙으면 음력 날짜를 인자로서 제공한다는 의미이다.

\subsubsection{사주}

\begin{boxedverbatim}
\fourpillars{양력 YYYY/MM/DD}{시각}
\fourpillars!{음력 YYYY/MM/DD}{시각}
\end{boxedverbatim}

주어진 날짜의 팔자(간지)를 출력한다.

\begin{exampleside}
\fourpillars{2021/1/1}{14} \\
\fourpillars!{2020/11/18}{14}
\end{exampleside}

\begin{boxedverbatim}
\threepillars{양력 YYYY/MM/DD}
\threepillars!{음력 YYYY/MM/DD}
\end{boxedverbatim}

시진을 구하는 것을 제외하고 해당 날짜의 간지 세 개를 출력한다.

\begin{exampleside}
\threepillars{2020/6/20}\\
\threepillars!{2020/4+/29}
\end{exampleside}

\subsubsection{시진만을 구하는 명령} 
\begin{boxedverbatim}
\timepillar{양력날짜 YYYY/MM/DD}{시각}
\timepillar!{음력날짜 YYYY/MM/DD}{시각}
\end{boxedverbatim}

두 번째 인자 위치에 24시제로 시각만을 주어야 한다. 예를 들어 오후 4시라면 |16|.

분 단위는 무시한다. 예컨대 알고 싶은 시각이 오후 3시 32분이라면, 그냥 |15|를
인자로 준다.

다음 예에서
양력 2021년 1월 1일과 음력 2020년 11월 18일은 같은 날이다.

\begin{exampleside}
\timepillar{2021/01/01}{12} \\
\timepillar!{2020/11/18}{11}
\end{exampleside}

\subsubsection{날짜 정보를 출력하는 명령}

\begin{boxedverbatim}
\showtheday{양력 YYYY/MM/DD}
\end{boxedverbatim}

이 명령은 양력 날짜를 인자로 받는 버전만 있다. 다음과 같은 정보를 보여준다.

\begin{examplebelow}
\showtheday{2020/06/20}
\end{examplebelow}

자신의 생일을 음력으로밖에 알고 있지 않다면 먼저 |\luntosol|로 양력 날짜를
확인한 후에 이 명령을 사용하면 되겠다.

\begin{examplebelow}
\luntosol {1995/11/15} \\
\showtheday {1996/01/05}
\end{examplebelow}

\section{음력 달력}

패키지와 함께 첨부하는 예제 |lunarcalendar.tex|은 이 패키지의 기능을
이용하여 음력 달력을 제작하는 것이다. 이 패키지의 기능을 실험하기 위한
목적으로 작성한 것이므로 매일의 날짜마다 음양력 변환과 간지계산을 실행하기
때문에 실행에 약간의 시간이 소요된다. 달력 제작 그 자체가 목적이라면
음양력의 매달 1일에 대해서만 계산을 적용하고 그 이후로는 단순히 카운터를
증가시켜가는 방법으로 실행시간을 단축하는 방법이 있겠지만 이 예제의 원래
목적이 음양력 계산이 잘못되는 곳은 없는지 패키지의 버그를 찾을 목적으로
작성한 것이었기 때문에 그런 식으로 만들지 않았다.

\begin{exampleonly}
\MakeMonth{2024}{1}%
	{1=설날,2={},21=\parbox{3em}{삼일절}}%
	{10=우수,15=\mbox{대보름},25=경칩}%
	{29}%
	[정]
\end{exampleonly}

필수 인자는 5개이며 순서대로 (1) 연도, (2) 월, (3) 공휴일인 날, (4) 공휴일이 아닌
절기, (5) 그 달의 말일(큰달이면 30, 작은달이면 29)을 준다. 마지막에 옵션 인자를
하나 줄 수 있는데, 이것은 그 달의 이름을 적을 표제를 의미한다. 이 인자가 주어지지 않으면
두 번째 필수 인자를 이용하여 식자한다.

위의 명령으로 만든 2024년 음력 정월의 달력은 다음과 같은 모양이다.

\begin{center}
\includegraphics[scale=.67]{lunarcalsample202401}
\end{center}


\section{마치는 말}

이 패키지는 오로지 “재미로” 해본 것으로서 실용적 목적과는 무관하다. 원래
음양력 변환에 대하여 시도했던 것을 확장한 것이다. 
본문에서 충분히 설명하였듯이, 음양력 변환은 음력 1900년 1월 1일, \hideDW\luntosol{1900/1/1}부터 2050년까지 가능하며, 사주와 팔자를 얻는 것은 양력 1900년 2월 20일 (음력 1월 21일) 이후 날짜에 대해서만 가능하다.
기산일을 충분히 내려 잡으면 실행 시간을 단축할 수 있을 것이지만 일단
20세기는 대강 카버할 수 있게 하고 싶어서 이렇게 정하였다.

Lua로 한다면 훨씬 우아하게 할 수 있을 것 같다. 여기서는 expl3만을 사용하였고,
경우에 따라 꽤 많은 양의 계산을 해야 해서 약간의 시간 지체를 경험할 수 있다.
그러나 답답한 정도는 아닐 것이다 (아마도).

\end{document}
